<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Yunicode</title>
  <subtitle>Blog subtitle</subtitle>
  <id>http://yuni.co/</id>
  <link href="http://yuni.co/"/>
  <link href="http://yuni.co/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2016-05-20T20:34:00+09:00</updated>
  <author>
    <name>Blog Author</name>
  </author>
  <entry>
    <title>【読書メモ】この1冊ですべてわかる コーチングの基本</title>
    <link rel="alternate" href="http://yuni.co/2016/05/20/basis-of-coating.html"/>
    <id>http://yuni.co/2016/05/20/basis-of-coating.html</id>
    <published>2016-05-20T20:34:00+09:00</published>
    <updated>2016-05-20T21:28:29+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;些細なことでもアウトプットしていこう〜とか言ってたのにだいぶ間が空いてしまいましたが久しぶりに読書メモ。新しいスキルとしてマネジメントを勉強中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/%E3%81%93%E3%81%AE1%E5%86%8A%E3%81%A7%E3%81%99%E3%81%B9%E3%81%A6%E3%82%8F%E3%81%8B%E3%82%8B-%E3%82%B3%E3%83%BC%E3%83%81%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%81%AE%E5%9F%BA%E6%9C%AC-%E3%82%B3%E3%83%BC%E3%83%81%E3%83%BB%E3%82%A8%E3%82%A3/dp/4534045832"&gt;この1冊ですべてわかる コーチングの基本&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section"&gt;感想&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;本当に基礎の基礎から丁寧に書いてある本で、一年生の人は入門書として必読。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;マネジメントというふわっとした形のわかりづらいものに対してなぜコーチングをするのか、どのようにするのか、というところから丁寧に解説がある。「相手にする質問でより効果の出そうな質問例はどんなものがあるか」など一通りの流れなど、具体的なアクションまで書かれているのですぐ実践に活かせそう。取り掛かりとしてはとてもよい本だったと思います。紹介していただけてよかった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それにしてもマネジメント（コーチング）を実践するのって本で読むと、そりゃそうだろうな〜ってことも多いのだけど、実際にやろうとすると相手も自分も人間なのでそう簡単にはいかないことばかり。とはいえ、そんなあれこれもこの仕事も面白さだと思うので誠実に向き合っていこうと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下、自分用要約まとめ。　※手描き
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="coating01" width="100%" style="display:inline;" src="/images/2016/05/2016_05_20_01.png" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="coating02" width="100%" style="display:inline;" src="/images/2016/05/2016_05_20_02.png" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="coating03" width="100%" style="display:inline;" src="/images/2016/05/2016_05_20_03.png" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="coating04" width="100%" style="display:inline;" src="/images/2016/05/2016_05_20_04.png" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="coating05" width="100%" style="display:inline;" src="/images/2016/05/2016_05_20_05.png" /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>なぜ技術ブログを書くのか？</title>
    <link rel="alternate" href="http://yuni.co/2016/04/07/blog-entry.html"/>
    <id>http://yuni.co/2016/04/07/blog-entry.html</id>
    <published>2016-04-07T23:53:00+09:00</published>
    <updated>2016-04-08T10:53:41+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;少し前にホッテントリ入りしていた&lt;a href="http://www.2dgod.com/entry/2016/03/28/060000"&gt;【転職後1ヶ月目】ガチ未経験でwebエンジニアになって困ったこと&lt;/a&gt;という記事について、同僚の小川さんが&lt;a href="http://blog.koogawa.com/entry/2016/03/29/225531"&gt;自分のブログ&lt;/a&gt;で言及をしていた。元の記事の内容は「Webエンジニアになったけど些細なこともわからない！」というかんじで、Webエンジニアっていうか、フロントエンドエンジニアなのかな？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;元記事に対して、小川さんは「なぜ技術ブログを書くのか」というテーマで書いていて、その中に&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;なんとなく書いたTipsが意外にも多くの反応を頂けたりすることもあるので（困っていることはみんな一緒だったりする）、どんな些細な事でもアウトプットしていくことが大事なんだなぁ、と思いました。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;というものがあった。この「どんな些細な事でもアウトプットしていくことが大事」に対して、わたしも最近同じことを思ったのでそれについて書きます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;旧nanapiブログに載せていた&lt;a href="http://qiita.com/yunico-jp/items/de191a15ac07651abdea"&gt;「本当は怖くない！デザイナーがGitを大好きになった♡５つの理由」&lt;/a&gt;という記事を先日Qiitaに移行しました。内容は「デザイナーがGitを使ってみたけど実は全然難しくなかったよ！」っていう体験談で、特に便利なTipsとかを書いているわけではないのだけど、公開した初日から2週間で350くらいストックされました。TwitterやFacebookでの言及も多い。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移行する前、nanapiブログに置いてたときも800以上のはてぶがついていたし、ただの体験談がどうしてこんなに注目されるのかな？と考えてみた。Gitに関する情報って世の中に山ほどあるんだけど、もしかしたらこういう「最初にどういう風に感じて、その後どうやって克服していったか」みたいな超超初心者レベルの序章的なものってあまりない気がする。できるようになった人目線のものは多くあるけど、0から1、みたいなレベルのものは他に比べて実は少ないのかもしれない。みんなここから入るのにね。それがデザイナー向けであれば尚更。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このGitの記事の話に限らず「そんなこと、今更わざわざ聞く？」みたいなレベルの情報って意外となくて、でもネット上で「わからない」って言うと、はてぶ等で意見を言う人やツッコミをする人はいるけど、ストックされるような情報にアウトプットしてくれる人は稀。だから「こんなこと今更すぎるけど一応〜」みたいな感じで書くと意外と反応もらえることがある。&lt;a href="http://qiita.com/yunico-jp/items/5e11f6b018ec830bc39a"&gt;「新人必見！倍速かつ高品質なバナーを作るためのコツを全公開します」&lt;/a&gt;という記事も、誰でもやっていそうなバナー作成の手順を書いてるだけなのだけど、そんな当たり前そうなことでも書いてみると需要があった。そういう話をslackのblogチャンネルで話していたとき、@wadapが「10人が目にすると2〜3人くらい「今更ｗｗｗ」とかいう人がいるけど、１人でも役に立つ人がいるならそれでいいよね」と言っていて、本当にそれに尽きると思った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ふと「前にもこんな話したな？」とデジャヴのようなものを感じて色々思い出してみたら「自分ではできて当たり前と思っていることが、必ずしも他人も当たり前のようにできるわけではない。だからそれをライフレシピにすることで、世界の誰かの役に立つはず」ってけんすうさんがよくnanapiというメディアについて言っていたことだった。そこに共感してnanapiに来たのだから、こういうアウトプットの考え方になるのはある意味当たり前かもしれない？今更だけど。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社内のQiita:Teamも些細なことでもネタっぽいことでも書いておく。意外とあとで何かのヒントになったりするし。Qiita公式でも&lt;a href="http://blog.qiita.com/post/141132737319/4yournewlife"&gt;「Qiitaで春の新生活を応援しましょう！」&lt;/a&gt;みたいなこういうのやってていいですね。あと最近、わからない人目線での説明がうまい、と褒められたので、そういうところを生かしつつ、わたしも小川さん同様些細な事でもアウトプットしていこう〜と改めて思いました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新年度の抱負風にしておわり。FY16もがんばるぞ！&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>リーダー合宿で学んだこと・得たもの</title>
    <link rel="alternate" href="http://yuni.co/2015/10/25/leader-training-camp.html"/>
    <id>http://yuni.co/2015/10/25/leader-training-camp.html</id>
    <published>2015-10-25T23:07:00+09:00</published>
    <updated>2015-10-26T09:34:59+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;先日参加したリーダー以上の合宿がすごいいい体験だったので書きます。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section"&gt;概要&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-1"&gt;日程など&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;日程は10/16（金）,17（土）の2日間。1日目は池尻大橋にある世田谷ものづくり学校で、2日目は会社のフリースペースで行いました。両日とも雨。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;参加者&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;プロジェクト内グループリーダー全員、上司、ファシリテーターの方、合計7名。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;1日目：エピソードワーク&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;目的&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;相互理解&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;同じ目標に向かって一致団結する仲間の人となりを理解することで、より推進力をあげる&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;チームワークの形成&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;ゴール&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;リーダー全員が自分以外の全員のメンバーの人となり、ルーツを開始前以上に理解し本音でコミュニケーションできるようになっている状態&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-6"&gt;2日目：事業計画発表による目線合わせとアクションプラン作成&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-7"&gt;目的&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;中期経営計画の理解&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;来期の戦略についてアクションプランを作成し目線をあげる&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;チームを引っ張っていける状態&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-8"&gt;ゴール&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;なんのために誰が何をやるのかを全員が説明できる&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;アクションプランと担当が決まり、翌日からアクションできる状態&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="section-9"&gt;1日目：エピソードワーク&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;9:55世田谷ものづくり学校集合。早めに家を出たが電車遅延。雨の中タクシーを捕まえようにもうまくいかず遅刻。初日の初っ端からいきなりみなさんを待たせてしまいました。申し訳ないです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-10"&gt;人生のターニングポイント3つを各人75分話す&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;この日は丸1日かけてリーダー全員の話を聞く、というだけの日。それぞれの人生の背景を知ってよりお互いを理解しよう、が目的です。事前に「自分の人生で起こったターニングポイントを3つ、話せるように準備する」という宿題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一人当たりぶっ続けで75分。ターニングポイントひとつ話し終わったところで、全員から質問タイム。時計回りに2周。質問を考えながら聞くためメモは欠かせません。質問は「相手への理解をより深めるための深掘りするようなもの」という観点で。でも結構興味本位の質問もしちゃいました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もとよりわたしは思い出話が大好きで、飲みの席などでもよく人に昔の話などをするので、75分も話を聞いてもらい、更に質問で深掘りしてもらえるという時間はすごく楽しかった！自分の人生のターニングポイントは、&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2000年上京&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2004年新しいネットワークへの参加&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2009年ブロガー活動とみんなのレシピnanapiとの出会い&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;の3つ。深く考えずともこの3つに尽きます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3つのエピソードとそれぞれの質問、一人分75分が終わったところで、聞いていた側にカードが配られます。そこにいま話を聞いた感想や、話した人への想いを書き発表しつつ手渡します。これが、実際にもらってみるとめちゃくちゃ嬉しい！意外と自分では気づいていなかった性格や能力を知ることができる。こういうところが魅力だと思われていて期待されている、ということもわかるので自信にもなります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回初めて同じプロジェクトになったのでお互いまだよく知り合えていなかった人とも理解が深まったし、普段から仲がよく割となんでも知っていると思っていた人とはもっと深くまで知り合えたし、上司への尊敬はより高まりました。これだけに1日かけただけあり、だいぶリーダー内でチームワークもできあがり収穫が多かった1日目でした。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-11"&gt;宿題がきつかった&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1日目おわり〜！さてチームワークも深まったところで飲みに行きますか〜！&lt;strong&gt;とはならない。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実は一週間前から今回の合宿に向けて宿題が出ていたのだけどこれがまじでめちゃ辛かった！w&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-12"&gt;宿題：自分なりの3カ年の事業計画を作る&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;19年3月までの通期で売上××億（利益で××億）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MAU××××万&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;という前提があり、そこから自分なりの事業計画を立てる。期間内に目標売上を達成するため「ユーザーニーズ」「マネタイズ」「集客」「差別化」についてバランスよく考えなくてはならない。むちゃくちゃな計画を立てると、MAUは稼いでいてもマネタイズに繋がらなかったり、単価は高いけどそもそもニーズがないからMAUが集まらなそうだったり、ととにかく仮の数字を当ててはその辺の情報を漁りまくって計算しながら計画を立てていく、という感じを延々。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-13"&gt;なぜこんなことをするか？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自分がいつも共有される事業計画とはどのようなふうにできあがるのか？そもそも自分の業務のもっと上にはどんなことや数字があるのか？というのを体験し視座を上げるため。正しい数字を算出すること自体は目的ではなく考え方を学ぶ。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-14"&gt;直前まで終わらない宿題…！&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;約一週間前から宿題はもらっていたけど、その週は実務でもバタついていてなかなか時間が取れず、合宿数日前にようやく本腰入れてやり始めたものの全然うまくできない。営業部の人や事業戦略部の人にヒントをもらいつつなんとか形にしていきました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし合宿1日目が終わった時点で進捗は40%程度。次の日に発表だと言うのにまだ資料にまとめるどころかロジックさえも固まっていない状況。めちゃやば！！というわけで、1日目のエピソードワークが終わったところで飲みに行くでもなく、会社に直帰し宿題の続き。普段は買わないレッドブルを飲んでみたり、会社付近のビジネスホテルを検索しまくったりしたけどまじで終わらないので終電で帰宅し、引き続き家で作業。深夜に電卓を叩きまくる！！なんとか形になったのは午前4時…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section-15"&gt;2日目：事業計画発表による目線合わせとアクションプラン作成&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;9:00会社集合。3時間睡眠で雨の表参道。宿題がまだ不完全なので朝の電車の中でもやる。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-16"&gt;作った事業計画を発表&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;まずは、資料を各人7分で発表し、5分質疑、3分評価。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結局わたしは弊社の強み、他社との差別化を全面に押し出した事業計画を立てて発表しました。やや現実味はない部分もあったけど、こういう機会なので自分の本当にやりたいと思ったものを盛り込みました。このアドバイスは営業の人にも、事業戦略の人にも言われたこと。いろんな方法でマネタイズとか新規事業も考えたけど、やっぱり自分でやりたいと思えないものはうまくいかない気がしたので。評価はまずまず。やや滑った感があったかと思ったけど上司には褒めてもらえたのでここ数日のがんばりが報われたような気がしましたw&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="visionmission"&gt;VISION、MISSION、中期事業計画発表&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;目線を上げたところで、今度は実際に自分のプロジェクト、チームでやっていく中期事業計画を上司から共有いただき、今後何をどうやって達成していくか、を皆で考える。更にそれをブラッシュアップすることで、より自分ごと化。最後に実際行うアクションプランを各チーム毎で具体的に書き出し目に見えるようにまとめます。先ほど発表したとっ散らかった自分の考えた事業計画とは違い、実際の事業計画はロジックが整理されていて実に現実味のあるものだ、、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月から新しく期が始まったことで、既にチームの持つ数字をどう達成していくかのアクションプランとロードマップは個人的にはまとめていたので、その辺を軸にしながら書きましたが大きな齟齬はなかったと確認でき一安心。しかし、夕方くらいで昨日今日の疲れがピークになり、あまり物事がうまく考えられない状況にw すごいがんばって考えてはいたのですがあまりよく覚えていない…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-17"&gt;宣言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;チーム毎の具体的なアクションプランが決まったところで宣言をして終わり。宣言は、&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;自分がコミットして成し遂げること&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;このリーダーズで成し遂げたいこと&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;次回の全体合宿で取り組むべきこと&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;の3つをそれぞれ発表。疲れているときにまとめたものでしたが、後日見返してみても納得できるものだったのでよかった。この宣言を中心に、今期も走っていきます！&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section-18"&gt;合宿をしてみて&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-19"&gt;視座を上げた&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一連を通して改めてわかったことは、自分のチームは会社の歯車の一部でしかないこと。チームでの目標だけを追っていても仕方ないこと、全体を見据えてプロジェクトの全員で目指さないといけないこと、ただしチームの歯車がうまく回らないとそもそも全体がうまくいかないこと。自分のチームを俯瞰してみるところから、施策レベルのミニマムな目線まで、柔軟に目標とやるべきことを考えられるようになったと思う。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="section-20"&gt;やはり自分は体育会系&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;終わったあとのなんか知ってるこの感じ…、これは学生時代の部活の合宿が終わったあとに感じたそれと同じであった。自分に負荷をかけ、乗り越えたあとは爽快感が残る。最中はつらいけど…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;チームワークで何かをする、ということが結構好きなので、根本の「相互理解」みたいな部分をしっかりを作り上げた上でみんなで何かする、みたいなやり方は自分には合っていると感じました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今度来月はプロジェクト全体の合宿もあるので、今回学んだことをそこで生かせるようにがんばるぞ！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;おわり&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>【読書メモ】アナロジー思考　「構造」と「関係性」を見抜く</title>
    <link rel="alternate" href="http://yuni.co/2015/09/21/analogy-thinking.html"/>
    <id>http://yuni.co/2015/09/21/analogy-thinking.html</id>
    <published>2015-09-21T20:33:00+09:00</published>
    <updated>2016-05-20T20:38:45+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/%E3%82%A2%E3%83%8A%E3%83%AD%E3%82%B8%E3%83%BC%E6%80%9D%E8%80%83-%E7%B4%B0%E8%B0%B7%E5%8A%9F-x/dp/4492556974"&gt;アナロジー思考　「構造」と「関係性」を見抜く&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section"&gt;感想&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;読み始めてすぐ「もしかしたら自分はアナロジー思考が得意かもしれない」と思った。なぜならわりと「難しいものを何か別の全く関係ないもので例えてわかりやすくする」ということをよくやっているからである。例えば過去にWordPressのイベントで登壇したときはMovableTypeをごはん、WordPressをパンに例えたプレゼンをした。他にも、所属チームの役割についてはお弁当、ブログ構築についてはケーキ、などプレゼンの度に何か例えを使っている。Gitのコマンドを郵便局に例えばものは多くの人からわかりやすいと支持された。主にTech×食べものなのだけど…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このような全く関係のないところから発想を借りてくる、ということがアナロジー思考と呼ばれるものだったということを改めて学んだ。しかし「自分の理解」「他人への説明」という部分ではできているが「新しい発想」に関してはそうとは言えない。アナロジー思考力を鍛える、という章に書かれていた「複数の世界を並存して考える」という部分が苦手であり、リアリティのないドラマに文句を言ったりする。意識してあらゆるものに対し別の世界を「一緒にしてしまう」ではなく「繋げる」という思考力を鍛えたい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下、自分用要約まとめ。
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id="section-1"&gt;アナロジー思考とは何か、なぜ重要なのか&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;まとめ&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;日本語で「類推」のこと。二つの世界の比例関係を利用した思考法&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;アナロジーには、自分の理解、他人への説明、新しい発想、という３つの目的がある&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;アナロジーとは全く関係ない世界から「借りてくる」発想のことである&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一見まったく異なる世界の間でのアイディアの貸し借りができる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="section-3"&gt;アナロジーのメカニズムを解明する&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-4"&gt;まとめ&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;アナロジーとは、アイディアを異なる世界から「借りてくる」ための手法であり借り先としてはさまざまな世界が考えられる&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;借りる先の世界（ベース領域）は借りてくる世界（ターゲット領域）から遠ければ遠い程斬新な発想が得られる&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;アナロジーとは、「穴埋め問題」のようなものであり、ひとつの世界で既知のことを利用して他の世界での未知のものに対応して知見を得ることが出来る&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="section-5"&gt;アナロジーの基本は「構造的類似点」を探すこと&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-6"&gt;まとめ&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;「類似」には大きく「表面的類似」と「構造的類似」があり、アナロジーに重要なのは「構造的類似」を見つけることである&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;「構造的」類似とは、複数の事象の「関係性」に関する類似のことえあり、表面的類似に比べて見つけるのが難しい分、その価値も大きい&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;構造的類似を見抜く為に、関係/構造の基本パターンを頭に入れておく必要がある&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;表面的類似と構造的類似の違いを意識すると、身の回りのさまざまな事象の関係性が違った形で整理できる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="section-7"&gt;アナロジーに必要な抽象化思考力&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-8"&gt;まとめ&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;アナロジーに必要な構造的類似を見つける為には「抽象化思考力」が必須の能力であり、一般化やモデル化によって共通点を見つけることが重要である&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;抽象化レベルが高いほど「遠くの世界から」アイディアを借りてくることが可能になる&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;抽象化思考力が高い人には、図解してシンプルに考える、極論して二項対立で考える、たとえ話がうまい、「美しさ」にこだわる等の思考の特徴がある&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;抽象と具象はどちらか一方だけではうまく機能せず、両方の特徴を理解しながらそれらを「行ったり来たり」してし追うを膨らませることが重要である&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="section-9"&gt;科学やビジネスに応用されるアナロジー&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-10"&gt;まとめ&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;アナロジーが歴史上最も課長されて来たのは科学の分野であり、さまざまな分野において「まったくの違分野」からのアイディアがブレークスルーを起こして来た&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ビジネスの世界でアナロジー思考を活用するためには「一見違うが実は構造的に似ている業界」を探すことが必要であり、そのために必要となるのが「事業特性」である&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;「歴史から学ぶ」というのもアナロジー思考が生かされる場面のひとつで、その為に必要なことは歴史を単なる個別事象の集合でとらえるのではなく「構造の変化」をとらえることである&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;「個人の世界」の進展に当たっても、経営学等で培われた「企業のノウハウ」を活用することからの学びが大きい&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="section-11"&gt;アナロジー思考力を鍛える為に&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-12"&gt;まとめ&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;発想豊かな人は単に知識経験を持っているだけでなく、それらを関係する分野に「つなげる力」を持っており、これが他ならぬアナロジー思考である&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;アナロジー思考を骨までしゃぶるためには、すべての事象を自らの世界と関連づけて考える姿勢が重要であり、そのためには常にアンテナを張っておくことが必要である。ただし、パズルをパズルで終わらせずに実生活と「つなげる」ことが重要である&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;アナロジー思考は論理的演繹ではないため、短絡的な詭弁に用いられないよう注意が必要であり、そのためには類似点と相違点の見極めが重要である&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>【読書メモ】21世紀のビジネスにデザイン思考が必要な理由</title>
    <link rel="alternate" href="http://yuni.co/2015/09/19/design-thinking.html"/>
    <id>http://yuni.co/2015/09/19/design-thinking.html</id>
    <published>2015-09-19T22:57:00+09:00</published>
    <updated>2016-05-20T20:38:45+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/21%E4%B8%96%E7%B4%80%E3%81%AE%E3%83%93%E3%82%B8%E3%83%8D%E3%82%B9%E3%81%AB%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%B3%E6%80%9D%E8%80%83%E3%81%8C%E5%BF%85%E8%A6%81%E3%81%AA%E7%90%86%E7%94%B1-%E4%BD%90%E5%AE%97-%E9%82%A6%E5%A8%81/dp/4844374214/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;amp;qid=1442327826&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=%E5%89%B5%E9%80%A0%E7%9A%84%E5%95%8F%E9%A1%8C%E8%A7%A3%E6%B1%BA"&gt;21世紀のビジネスにデザイン思考が必要な理由&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section"&gt;感想&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ビジネスマンもデザイン思考で問題解決してこうぜ！的。デザイナーの人が読むというより、普段あまりこういう考え方で問題解決をしない人向け。デザイン業の人は改めてデザイン思考の必要性と確認の意味で読むと良いです。半分以降はビジネスマン向けの要素つよめ。
フレームワークやプロトタイピングについては実践したことがない人にもわかりやすくまとめてある。改めて確認できたのがよかった。知っているだけでなく、ちゃんと使いこなせるようにならないといけないなー&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下、自分用要約まとめ。
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id="section-1"&gt;デザイナーから学ぶハイブリッド知的生産性&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;左脳と右脳の両方を活用したハイブリッドな思考&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;左脳の論理の力と、右脳のイメージの力を両方バランス良く使いながら自分ならではのユニークな切り口を出す&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;ビジュアルを集め、ビジュアルで考える&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ユーザーリサーチを行うときに観察対象にエクストリームユーザーと呼ばれる極端な好みを持ったユーザーをあえて選ぶ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-3"&gt;ジャンプ：発想を飛躍させる&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;矯正発想マトリックスを使った発想&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;一見違う要素を無理矢理結びつけて発想を生む新結合による発想法「シンセシス」&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;かけ算で何か新しい者が考えられないか？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-5"&gt;全く違うものに共通点を見つけるアナロジー思考&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;地球温暖化は動物が高熱にかかるようなものだという例&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;全然違いそうだけど似ているものってなんだろう？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;小学生でもわかるように説明しようとしたら何に例えたらいい？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-6"&gt;ルールの前提を壊すことで新たなアイディアを生む&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;今までの常識はなにか？今までの常識を壊す新たな軸はなにか？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-7"&gt;アウトプット：シンプルに感情に訴えかける体験デザインを行う&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-8"&gt;凝縮フォーマット&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;アイディアを凝縮してシンプルなものにするため１枚のポスターやネーミング、キャッチコピーなどのフォーマットを利用する&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;どのようなフォーマットで表現したら自分たちのアイディアを凝縮することができるか？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-9"&gt;ストーリーテリング&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;「英雄の旅」と呼ばれるフレームワーク&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;言いたいことを伝える為に、どんなエピソードや物語を語ったらインパクトが出るか？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-10"&gt;体験デザイン&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;パワポ以外ではどんなフォーマット、やり方で伝えたらいいか？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="section-11"&gt;作り手魂の学校&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="section-12"&gt;議論するのではなく手を動かして考える&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-13"&gt;プロトタイピングメソッド&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ビジュアルスケッチによる、スケッチプロトタイピング&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;有り合わせの素材を集めた、フランケンプロトタイピング&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;イメージの素材を集めた、コラージュプロトタイピング&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;サービスのユーザーの使用シーンをプロトタイプする、シナリオプロトタイピング&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;フォームコアという固い紙を使った、スケッチモデルプロトタイピング&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-14"&gt;プロトタイプに使えるツール&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-15"&gt;アイディアスケッチ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ポストイットにポンチ絵にしてアイディアを描いていく&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-16"&gt;デッサン&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;具体的な商品やサービスのイメージをきれいにかいてみる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-17"&gt;ユーザーシナリオ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ユーザーの使用イメージを入れていく&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;通常は４コマ漫画を用いて起承転結で表現&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-18"&gt;フランケンプロトタイプ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;商品の形状をありものの素材の組み合わせで表現&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-19"&gt;ロールプレイ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;作ったユーザーシナリオとフランケンプロトタイプを使って実際にその商品やサービスが使われている日常の１シーンを演じてみる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-20"&gt;コラージュによるムードボード&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ユーザーが感じる気持ちを写真であらわす&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-21"&gt;ビジネスモデルキャンバス&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ビジネスモデルとして回るかどうかの検証&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;#
### 課題特定のための初期リサーチ
- トレンド分析
- 歴史分析&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="section-22"&gt;リサーチ（フィールドワーク）&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;訪問観察調査&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;オンラインインタビュー&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-23"&gt;チームみんなで分析&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Co-analysis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;デブリーフィング&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-24"&gt;インサイトの統合と課題の再定義&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;フレームワーク作り&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;デザイン課題特定&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ポンチ絵による解決アイディアのブレーンストーミング&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-25"&gt;解決策のプロトタイプコミュニケーション&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;プレゼン＋ワークショップ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;様々なプロトタイピングのツール&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-26"&gt;統合作業で使えるメソッドやフレームワーク&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="kj"&gt;KJ法&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ポストイットに学びをタグ付けし、似た学びをまとめて新たな名前をつけ、繋ぎ合わせて新しい物語をつくる&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;リサーチに参加していない人が読んでも情景が想像できるようにする&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一見違う事象でも似ているものを見つけて共通点に題名をつける&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-27"&gt;ペルソナ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;秋野つゆ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;リサーチの結果から見えて来た数人の典型的な人物像を描く&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-28"&gt;カスタマージャーニーマップ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ユーザーが最初に興味を持ってからサービスを体験し、体験終了後までの一連の行動を記述していく&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-29"&gt;統合プロセスのモード&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;今までステレオタイプ化されてきた日常を自分なりのユニークな視点で切り取って編集する&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>【読書メモ】仮説思考 BCG流 問題発見・解決の発想法</title>
    <link rel="alternate" href="http://yuni.co/2015/09/17/hypothesis-thinking.html"/>
    <id>http://yuni.co/2015/09/17/hypothesis-thinking.html</id>
    <published>2015-09-17T10:18:00+09:00</published>
    <updated>2015-09-17T10:20:40+09:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.amazon.co.jp/%E4%BB%AE%E8%AA%AC%E6%80%9D%E8%80%83-BCG%E6%B5%81-%E5%95%8F%E9%A1%8C%E7%99%BA%E8%A6%8B%E3%83%BB%E8%A7%A3%E6%B1%BA%E3%81%AE%E7%99%BA%E6%83%B3%E6%B3%95-%E5%86%85%E7%94%B0-%E5%92%8C%E6%88%90/dp/4492555552"&gt;仮説思考 BCG流 問題発見・解決の発想法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="section"&gt;感想&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;改善を目的とする仕事をする人におすすめ。今の業務はまさに検証の繰り返しなので仮説思考は必須。
「仮説から始めれば作業量は激減する！」激減まじかよ！と思ったけど思ったより既に普段から意識していたことも多くあった。しかし意識しているとは言え、しっかり実践できているということではないので、改めて仮説を持って業務に挑もうと思う。「網羅思考」の章を読み、まさに時々そのような行動を取ってしまっているということを痛感。加えて「両極端に振って考える」が苦手である。何度も実際に実践してみないと間違った仮説に突き進んでしまいそうなので普段から『何故を繰り返す』という癖を付けていきたい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下、自分用要約まとめ。
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id="section-1"&gt;まず、仮説ありき&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;「直感の七割は正しい」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-2"&gt;情報は集めるよりも捨てるのが大事&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-3"&gt;情報が多すぎると意思決定は遅くなる&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;情報洪水に溺れなくなること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-4"&gt;網羅思考は非効率、実行案思考のアプローチで前に進もう&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;最初の段階ではストーリーの全体像が見えない&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;網羅思考とは、すべてを理解しないと前に進めない人がやりがちなやり方&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;同時にあれこれ手をつけるよりも、ここだけは直さなくては、という一点に集中してそこを手直し&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-5"&gt;大きなストーリーを描けるようになる&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-6"&gt;わずかな情報から全体像を考える&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;やってだめなら、他のやり方を試せば良いという発想&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ある程度めどが立った段階であとは実施して検証した方が早いという考え方&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-7"&gt;人を動かすのに必要な大局観&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-8"&gt;人を動かすにも効果的&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;全体像を見渡すと、その後の作業が明確になり、仕事のスピードは格段に速くなる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="section-9"&gt;仮説と立てるための頭の使い方&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="section-10"&gt;反対側から見る&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;顧客・消費者の視点をもつ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;現場の視点で考える&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;競争相手の視点で考える&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-11"&gt;両極端に振って考える&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;逆サイドにあえて思考を振ることで扱ってるサービスがなぜ支持されているかが浮かび上がってくる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-12"&gt;ディスカッションによる検証&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;自分一人では限界もあり悪いサイクルに入っても気づかない&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;その道のベテランを交えてディスカッションすることで考えが進化したり勘違いや思い込みを排除できる&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;思い切った発想が必要なときは逆にその分野では門外漢だが幅広い教養をもった人や、素人の方がアイディアが出てくる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="section-13"&gt;上手なディスカッションを実施するコツ&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;必ず仮説を立てて行く&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;仮説を否定せず進化を目指す&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;議論は負けるが勝ち&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;メンバーはバラエティ豊かに&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
